\chapter{Bibliografia}

\begin{itemize}\label{vic-bib}
\item Ángel A. R. 1994 Álgebra elemental. Prentice Hall. México.
\item Libro tu pre icfes web.
\item Drooyan, I; Franklin, K. 1998. Elementos de álgebra para bachillerato. Limusa. México.
\item Smith, S; Charles, R; Dossey, J.1992. Álgebra. Addison-Wesley. México
%\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\begin{itemize}\label{pr-bib}
\item Constitución Política de Colombia de 1991. Editorial Panamericana.
\item De Juan, J. y Pérez, F. (1985) La inquisición. Editora Cinco S.A. Bogotá.
\item Diccionario de la Real Academia Española. 2014
\item Gorbachov, M. (1988) La perestroika. Editorial Oveja Negra. Bogotá.
\item Marx C, Engels F. (1976) La ideología Alemana. Ediciones Calarcá. Bogotá.
\item Marx Karl, Engels F. (1970) Manifiesto del partido comunista y otros escritos políticos. Editorial Grijalbo. México, D.F.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{itemize}
\item Academica, G. (s.f.). Guia academica. simulacro interactivo. Obtenido de http://www.guiaacademica.com/educacion/que-estudiar/home/PruebaIcfesRapida.aspx
\item ICFES. (2010). ICFES- EJEMPLOS DE PREGUNTAS BIOLOGIA .
\item ICFES. (2013). ICFES MEJOR SABER 3,5, 9, Cuadernillo de preguntas.
\item ICFES. (2014). Lineamientos para las aplicaciones . Obtenido de http://www.icfes.gov.co/examenes/evaluaciones-internacionales
\item Nacional, M. d. (2013). Sistema nacional de Evaluación Estandarizada de la Educación Alineación del examen SABER 11. Obtenido de http://www.icfes.gov.co/examenes/component/docman/doc\_view/775-alineacion-del-examen-saber-11?Itemid=

\item SERWAY, física volumen I (solucionario) editorial San Marcos
\item GRUPO GESTION LTDA. Manual para reforzamiento saber 11.

\item http://www.uib.cat/facultat/ciencies/prof/ josefa.donoso/campus/modulos/modulo6/ modulo6\_4.htm

\item http://darisfuentes.wikispaces.com/file/view/ LIBRO\%20HIPERTEXTO\%20QUIMICA\%201.pdf
\end{itemize}
%\end{itemize}

